.\" {PTM/LK/0.1/03-10-1998/"konwersja plików graficznych do formatu JPEG"}
.\" Tłumaczenie: 05-10-1998 Łukasz Kowalczyk (lukow@tempac.okwf.fuw.edu.pl)
.TH cjpeg 1 "20 marca 1998"
.SH NAZWA
cjpeg \- konwersja plików graficznych do formatu JPEG
.SH SKŁADNIA
.B cjpeg
[
.I opcje
]
[
.I plik
]
.LP
.SH OPIS
\fI Uwaga! To tłumaczenie może być nieaktualne!\fP
.PP
.LP
.B cjpeg
dokonuje kompresji podanego pliku (bądź danych ze standardowego wejścia,
jeżeli nie podano nazwy pliku) i zapisuje na standardowym wyjściu plik w
formacie JPEG/JFIF. Bieżąca wersja programu obsługuje następujące standardy
wejściowych plików graficznych: PPM (format PBMPLUS color), 
PGM (format PBMPLUS w skali szarości), BMP, Targa, and RLE (format Utah Raster
Toolkit).  (RLE tylko w wypadku, gdy zainstalowana jest biblioteka URT).
.SH OPCJE
Wszystkie nazwy opcji mogą być skracane, np.
.B \-grayscale
może być zapisana jako
.B \-gray
lub
.BR \-gr .
Większość "podstawowych" opcji może być skrócona nawet do jednej litery.
Wielkie i małe litery w nazwach opcji nie są rozróżniane (np.
.B \-BMP
jest równoważne z
.BR \-bmp ).
Akceptowana jest też brytyjska pisownia niektórych opcji (np.
.BR \-greyscale ),
choć nie jest ona poniżej wspominana ze względu na zwięzłość.
.PP
Podstawowe opcje to:
.TP
.BI \-quality " N"
Skalowanie tablicy kwantyzacji dla dostrojenia jakości obrazu. Jakość może
przybierać wartości od 0 (najgorsza) do 100 (najlepsza). Wartością domyślną
jest 75. (Więcej informacji poniżej).
.TP
.B \-grayscale
Tworzenie monochromatycznego pliku JPEG z kolorowego pliku wejściowego. Użyj tej
opcji podczas kompresji plików BMP w skali szarości, ponieważ
.B cjpeg
nie jest w stanie samodzielnie rozpoznać takiego pliku. Dzięki opcji
.BR \-grayscale 
otrzymasz mniejszy plik wyjściowy.
.TP
.B \-optimize
Zoptymalizuj parametry kodowania entropii. Bez tej opcji używane są domyślne
parametry.
Opcja
.B \-optimize
powoduje wyprodukowanie mniejszego pliku JPEG, lecz 
.B cjpeg
działa wolniej i potrzebuje znacznie więcej pamięci. Jakość obrazu i prędkość
dekompresji pozostają bez zmian.
.TP
.B \-progressive
Stwórz plik JPEG z przeplotem (patrz niżej).
.TP
.B \-targa
Plik wejściowy jest w formacie Targa. Pliki Targa zawierające pole
"identyfikacji" nie są automatycznie rozpoznawane przez program
.BR cjpeg ;
dla takich plików trzeba użyć opcji
.B \-targa
by 
.B cjpeg
traktował te pliki właściwie. Dla większości plików tego typu ta opcja nie
będzie potrzebna.
.PP
Opcja
.B \-quality
pozwala na zmniejszanie rozmiaru pliku kosztem jakości obrazu. Im wyższa
wartość parametru tej opcji, tym bardziej plik wyjściowy będzie zbliżony
jakością do pliku wejściowego. Zazwyczaj powinieneś używać najmniejszej
wartości tej opcji, która jeszcze produkuje plik wizualnie nieodróżnialny od 
oryginału. W tym celu wartość parametru powinna zawierać się pomiędzy 50 a
95. Domyślna wartość 75 przeważnie jest zadowalająca. Jeżeli przy domyślnym
ustawieniu (75) jakość obrazu jest niewystarczająca, spróbuj zwiększać
wartość o 5 lub 10 za jednym razem, aż uzyskasz zadowalające rezultaty (dla
każdego pliku wartość optymalna jest inna).
.PP
.B \-quality
100 wygeneruje tablicę kwantyzacji składającą się z samych cyfr 1,
minimalizując straty jakości podczas kwantyzacji (wciąż jednak występuje
strata przy podpróbkowaniu (subsampling) i zaokrąglaniu (roundoff) ). To
ustawienie nadaje się tylko do celów eksperymentalnych. Wartości powyżej 95
nie są zalecane przy normalnym użytkowaniu; rozmiar skompresowanego pliku
gwałtownie rośnie przy znikomym wzroście jakości obrazu.
.PP
Idąc w drugą stronę, wartości poniżej 50 wyprodukują bardzo mały plik o bardzo
niskiej jakości. Wartości około 5 lub 10 mogą być przydatne podczas
przygotowywania biblioteki plików graficznych. Na przykład, spróbuj opcji
.B \-quality
2 (lub w pobliżu), aby uzyskać zadziwiające efekty kubistyczne. (Notabene:
wartości poniżej 25 generują 2-bajtowe tablice kwantyzacji, które w
standardzie JPEG są opcjonalne.
.B cjpeg
wypisuje ostrzeżenie gdy podasz taką wartość jakości obrazu, ponieważ
niektóre dekodery JPEG mogą nie być w stanie zdekompresować takiego pliku,
użyj opcji
.B \-baseline
aby zapewnić kompatybilność przy tak niskich wartościach jakości).
.PP
Opcja
.B \-progressive
tworzy plik JPEG z przeplotem. W pliku tego typu dane są przechowywane jako
wiele ekranów o powiększającej się jakości. Jeżeli plik jest transmitowany
przez powolne łącze, dekoder może bardzo szybko wyświetlic pierwszy ekran,
jako niskojakościową wersję obrazu, następnie podnosząc jakość podczas
wyświetlania kolejnych ekranów.
Końcowy efekt jest identyczny ze standardowym plikiem JPEG o
tym samym ustawieniu jakości. Rozmiar pliku również jest taki sam, a często
nieco mniejszy.
.B Uwaga:
pliki JPEG z przeplotem nie są jeszcze rozpoznawane przez wiele programów,
więc znaczna liczba dekoderów nie będzie w stanie ich wyświetlić.
.PP
Opcje dla zaawansowanych użytkowników:
.TP
.B \-dct int
użyj całkowitoliczbowej metody DCT (wartość domyślna).
.TP
.B \-dct fast
użyj szybkiej całkowitoliczbowej metody DCT (niższa jakość)
.TP
.B \-dct float
użyj zmiennoprzecinkowej metody DCT. Jest ona odrobinę dokładniejsza niż
metoda całkowitoliczbowa, lecz dużo wolniejsza, jeżeli twój komputer nie ma
szybkiego koprocesora arytmetycznego. Rezultaty używania tej metody mogą się
różnić na rozmaitych komputerach, podczas gdy metoda całkowitoliczbowa
powina dawać zawsze te same rezultaty. Szybka metoda całkowitoliczbowa jest
dużo mniej dokładna niż dwie pozostałe.
.TP
.BI \-restart " N"
Dołącz do pliku JPEG znacznik restartu co N rzędów MCU (lub co N bloków MCU,
jeżeli do liczby jest dołączona litera "B").
.B \-restart 0
(wartość domyślna) oznacza brak znaczników restartu.
.TP
.BI \-smooth " N"
Wygładzanie obrazu wejściowego w celu wyeliminowania zakłóceń wynikłych z
zastosowania ditheringu.
N (od 1 do 100) opisuje poziom wygładzania obrazu. 0 (wartość
domyślna) oznacza brak wygładzania.
.TP
.BI \-maxmemory " N"
Nałożenie limitu na ilość pamięci zużywanej podczas przetwarzania dużych
obrazów. Wartość liczona jest w tysiącach bajtów bądź w milionach bajtów,
jeżeli do liczby dołączona jest litera "M". Na przykład:
.B \-max 4m
oznacza 4000000 bajtów. Jeżeli wymagana jest większa ilość pamięci, użyte
zostaną pliki tymczasowe.
.TP
.BI \-outfile " nazwa"
Zapisanie pliku wynikowego pod nazwą "nazwa", zamiast na standardowym wyjściu.
.TP
.B \-verbose
Wypisuj komunikaty diagnostyczne. Im więcej opcji
.BR \-v 
tym więcej informacji będzie wypisywanych. Podczas startu programu
wypisywana jest również informacja o wersji.
.TP
.B \-debug
To samo, co
.BR \-verbose .
.PP
Opcja
.B \-restart
wstawia do pliku znaczniki pozwalające dekoderowi JPEG na zniwelowanie
efektów uszkodzenia pliku np. podczas transmisji. Bez znaczników restartu
dowolne uszkodzenie pliku spowoduje niemożność wyświetlenia pliku w całości.
Gdy w pliku znajdują się znaczniki, pominięta zostanie tylko część pliku
znajdująca się pomiędzy uszkodzeniem, a kolejnym znacznikiem. Znaczniki
zajmują oczywiście dodatkową przestrzeń w pliku. Zalecane jset używanie opcji
.B \-restart 1
dla plików, które mają być transmitowane przez sieci o niskim poziomie
transmisji, jak np. Usenet.
.PP
Opcja
.B \-smooth
odfiltrowuje z pliku zakłócenia wpływające na jakość odtworzenia drobnych
szczegółów obrazu. Jest ona użyteczna podczas konwersji plików poddanych
ditheringowi. Nieduży wpółczynnik wygładzania (10 do 50) usuwa zakłócenia
powstałe podczas ditheringu, dzięki czemu wynikowy plik JPEG jest mniejszy i
ma lepszą jakość. Zbyt duży współczynnik wygładzania spowoduje rozmycie
obrazu.
.PP
Opcje dla magików:
.TP
.B \-baseline
Generacja tabel kwantyzacji kompatybilnych z podstawowym standardem JPEG.
Powoduje to używanie 8-bitowych wartości kwantyzacji nawet przy niskim
ustawieniu jakości obrazu (opcja \-quality). Ta opcja jest dosyć
nieszczęśliwie nazwana, ponieważ nie zawsze wymusza zgodność z podstawową
wersją formatu JPEG. Na przykład, możesz użyć
.B \-baseline
i
.B \-progressive
jednocześnie.)
.TP
.BI \-qtables " plik"
Użyj tablic kwantyzacji zawartych w podanym pliku.
.TP
.BI \-qslots " N[,...]"
Wybierz tablice kwantyzacji używane dla każdego z kolorów bazowych.
.TP
.BI \-sample " HxV[,...]"
Ustaw współczynnik próbkowania dla każdego z kolorów bazowych.
.TP
.BI \-scans " plik"
Do skanowania użyj skryptu (scan script) o podanej nazwie.
.PP
Opcje dla "magików" przeznaczone są do eksperymentowania ze standardem JPEG.
Jeżeli nie wiesz do czego służą, \fBnie używaj ich\fR. Są one dokładniej
opisane w pliku wizard.doc.
.SH PRZYKŁADY
.LP
Przykład konwersji pliku PPM o nazwie foo.ppm do pliku foo.jpg ze
współczynnikiem jakości 60.
.IP
.B cjpeg \-quality
.I 60 foo.ppm
.B >
.I foo.jpg
.SH PODPOWIEDZI
Kolorowe pliki GIF nie są zbyt dobrze kompresowane do standardu JPEG,
ponieważ standard ten służy zasadniczo do kompresji plików o 24-bitowym
kolorze. W szczególności, nie staraj się kompresować komiksów, grafiki
składającej się głównie z linii oraz generalnie obrazów składajacych się
z jedynie
kilku różnych kolorów. Do tych zastosowań nadaje się format GIF. Jeżeli
jednak koniecznie chcesz skompresować plik GIF do formatu JPEG, powinieneś
skupić się na doborze wartości dla opcji
.B \-quality
i
.BR \-smooth .
.B \-smooth 10
często może być pomocne.
.PP
Unikaj kilkukrotnej kompresji/dekompresji  do/z formatu JPEG, ponieważ
straty jakości będą się nawarstwiać. Po około 10 cyklach jakość obrazu
wyraźnie spadnie w stosunku do jakości po zaledwie jednym cyklu. Podczas
dokonywania zmian w obrazie najlepiej jest używać innego formatu, który
używa bezstratnej kompresji.
.PP
Opcji
.B \-optimize
warto używać podczas tworzenia "ostatecznej" wersji do celów archiwizacji
lub publikacji (elektronicznej). Dobrym rozwiązaniem jest też używanie niskiego wpółczynnika
jakości (\-quality) do tworzenia bardzo małych plików JPEG; kompresja daje
wtedy znacznie lepsze rezultaty niż dla dużych plików. (Tryb
.B \-optimize
jest zawsze używany podczas tworzenia plików JPEG z przeplotem).
.SH ŚRODOWISKO
.TP
.B JPEGMEM
Wartość tej zmiennej stanowi limit pamięci. Sposób określania wartości jest
opisany przy opcji
.BR \-maxmemory .
Jeżeli
.B JPEGMEM
istnieje, jej wartość ma wyższy priorytet niż wartość ustalona podczas
kompilacji. Z kolei jeszcze wyższy priorytet ma opcja
.BR \-maxmemory .
.SH ZOBACZ TAKŻE
.BR djpeg (1),
.BR jpegtran (1),
.BR rdjpgcom (1),
.BR wrjpgcom (1)
.br
.BR ppm (5),
.BR pgm (5)
.br
Wallace, Gregory K.  "The JPEG Still Picture Compression Standard",
Communications of the ACM, April 1991 (vol. 34, no. 4), pp. 30-44.
.SH AUTOR
Independent JPEG Group
.SH PROBLEMY
Kodowanie arytmetyczne nie jest obsługiwane z przyczyn prawnych.
.PP
Pliki wejściowe w formacie GIF nie są już obsługiwane, aby nie naruszać
patentu Unisys LZW. Do odczytywania plików GIF użyj programu
licencjonowanego przez Unisys (mimo wszystko, konwersja plików GIF do
formatu JPEG nie jest zalecana).
.PP
Nie są obsługiwane wszystkie wersje plików BMP i Targa.
.PP
Opcja
.B \-targa
to nie błąd, jest ona bardzo pomocna. (Byłaby błędem, gdyby twórcy formatu
Targa lepiej go przemyśleli).
.PP
Program wciąż nie jest tak szybki, jak byśmy chcieli.
.SH "INFORMACJE O TŁUMACZENIU"
Powyższe tłumaczenie pochodzi z nieistniejącego już Projektu Tłumaczenia Manuali i 
\fImoże nie być aktualne\fR. W razie zauważenia różnic między powyższym opisem
a rzeczywistym zachowaniem opisywanego programu lub funkcji, prosimy o zapoznanie 
się z oryginalną (angielską) wersją strony podręcznika za pomocą polecenia:
.IP
man \-\-locale=C 1 cjpeg
.PP
Prosimy o pomoc w aktualizacji stron man \- więcej informacji można znaleźć pod
adresem http://sourceforge.net/projects/manpages\-pl/.
